\mode*
\section{Schwimmer basierend auf selbstphoretischen Effekten}

\subsection{Begriffserklärung: Phorese}
\begin{frame}{Begriffserklärung: Phorese}
\begin{block}{Wortherkunft:}
Das Wort \alert{Phorese} ist abgeleitet vom griech. \alert{pherein} ($\upphi \upepsilon \uprho \upepsilon \upiota \upnu$), dessen deutsche Bedeutung \alert{``tragen''} ist.
\end{block}
\centering
\myheading{Gemeinsamkeiten der selbstphoretischen Schwimmer}
\begin{itemize}
\item
Bewegung wird durch \alert{selbsterzeugtes Gradientenfeld} verursacht
\item
\alert{Symmetrie} des Gradientenfeldes ist \alert{gebrochen}
\item
Gradientenfelder basieren auf physikalischen oder chemischen Effekten, bei denen Kolloidteilchen in einem Fluid bewegt werden \\
z.B.: \textcolor{blue}{thermischen}, \textcolor{ForestGreen}{elektrischen} oder \textcolor{magenta}{diffusiven} Effekten
\end{itemize}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Thermophorese}
\begin{frame}{Der thermophoretische Effekt bei Aerosolen}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item<1->
Aerosol ist ein Gemisch aus \alert{Kolloidteilchen} und einem \alert{Gas}
\item<1->
heißes Stäbchen wird in Fluss aus Kolloidteilchen (z.B. Rauch) gehalten
\item<2->
\textbf{Beobachtungen}:
\begin{itemize}
\item
Teilchen bewegen sich in Richtung \textcolor{blue}{abnehmender Temperatur}
\item
es bildet sich eine \alert{teilchenfreie Schicht} um das Stäbchen
\end{itemize}
\end{itemize}

\column{0.4\textwidth}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=\textwidth,height=100pt,
  addresource=Abbildungen/soret-effect.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/soret-effect.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}
{
Soret-Effekt beobachtet von J. Tyndall (1870) \cite{wustl1}
}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Mikroskopische Erklärung des Effekts bei Aerosolen}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}

\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=\textwidth,height=120pt,
  addresource=Abbildungen/soret-effect-microscopic.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/soret-effect-microscopic.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}
{
Erklärung des Soret-Effekt durch J. Aitken (1884) \cite{wustl2}
}

\column{0.7\textwidth}
{\centering
\myheading{Für $Kn = \nicefrac{\lambda}{r} \gg 1$:}
}
\begin{itemize}
\item
kinetische Gesetze der Gastheorie stark verdünnter Medien gelten
\item
Gasmoleküle von der \textcolor{blue}{kälteren} Seite \\ haben \textcolor{blue}{geringere} Geschwindigkeit
\item
Gasmoleküle von der \textcolor{red}{wärmeren} Seite haben \textcolor{red}{höhere} Geschwindigkeit
\item
\textcolor{green}{Impulsübertrag} auf das Kolloidteilchen von der \textcolor{red}{warmen} Seite ist \textcolor{green}{größer}
\item
das Kolloidteilchen bewegt sich in Richtung \textcolor{blue}{abnehmender} Temperatur
\item
die thermophoretische Kraft $F_{\mathrm{th}} \propto \nabla \ln T = \nicefrac{\nabla T}{T}$
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Der Soret-Koeffizient}
\begin{block}{Der Soret-Koeffizient}
\begin{alignat*}{4}
\text{Teilchenstromdichte:}& \quad J &=& \color{red}{-D \nabla c} \color{blue}{- c D_{\mathrm{T}} \nabla T} \\
\text{Abgeschlossenes System:}& \quad J &=& 0 \\
\text{Konzentrationsverteilung in einer Dim.:}& \quad \frac{\dx c}{\dx z} &=& - c S_{\mathrm{T}} \frac{\dx T}{\dx z} \\
\text{Der Soret-Koeffizient:}& \quad \color<2>{magenta}{S_{\mathrm{T}}} &\color<2>{magenta}{=}& \color<2>{magenta}{\frac{D_{\mathrm{T}}}{D} = - \frac{1}{c}\frac{\dx c}{\dx T}}
\end{alignat*}
\end{block}
%\begin{block}{Char. Längenskala}
%\begin{equation}
%l_T = (S_T \nabla T)^{-1} 
%\end{equation}
%\begin{itemize}
%\item
%Längenskala, bei der Thermophorese im Vergleich zur Brownschen Bewegung dominant wird
%\end{itemize}
%\end{block}
\uncover<3->{
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}
{
\centering
\myheading{Thermophobes Verhalten:}
}
\begin{itemize}
\item
Bewegung in Richtung \textcolor{blue}{abnehmender} Temperatur
\item
Soret-Koeffizient $S_{\mathrm{T}} > 0$
\end{itemize}
\end{block}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{
\centering
\myheading{Thermophiles Verhalten:}
}
\begin{itemize}
\item
Bewegung in Richtung \alert{zunehmender} Temperatur
\item
Soret-Koeffizient $S_{\mathrm{T}} < 0$
\end{itemize}
\end{block}

\end{columns}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{frame}{Der thermophoretische Effekt bei Fluiden}
%\begin{block}
%{
%\centering
%\myheading{Problem der Thermophorese bei Fluiden:}
%}
%Es gibt (noch) keine anerkannte Theorie zur Beschreibung des thermophoretischen Effekts in Fluiden.
%Oftmals lässt sich nicht einmal das Vorzeichen des Soret-Koeffizienten vorhersagen.
%\end{block}
%\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Realisierung eines thermophoretischen Schwimmers}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\begin{block}{Das Experiment:}
\begin{itemize}
\item
Janus-Teilchen aus $\ce{Au-Si}$ wird mit Laser bestrahlt
\item
$T$-Gradient entsteht durch Absorption auf der $\ce{Au}$-Seite
\item
Teilchen befindet sich in
\begin{itemize}
\item[1.]  Wasser
\item[2.] Tensid-Lösung (Triton X-100 $\SI{5}{\percent}$wt)

\end{itemize}
\item
Bestimmung von $S_{\mathrm{T}}$ über Single Particle Tracking
\end{itemize}
\end{block}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Abbildungen/antrieb.pdf}
\captionof{figure}{Janus-Teilchen}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/aufbau-thermo}
\captionof{figure}{Aufbau des Experiments \cite{expThermophoresis}}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Ergebnis des Experiments}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{Abbildungen/T-verlauf}
\captionof{figure}{$T$-Verlauf an einem festgehaltenen $\ce{Au-PS}$-Teilchens \cite{expThermophoresis}}

\column{0.6\textwidth}
\centering
\begin{itemize}
\item
Janus-Teilchen bewegt sich schneller unter Lasereinstrahlung
\item
Gebiet der Bewegung ist begrenzt\\
$\rightarrow$ MSD ist beschränkt
\item
Ursachen der Bewegung:
\begin{itemize}
\item
Brownsche Bewegung
\item
thermophoretischer Antrieb
\item
Nebeneffekt: optische Falle
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{columns}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item[$\ce{Si}$:]
Janus-Teilchen in Wasser ist thermophob $\Leftrightarrow S_{\mathrm{T}} > 0$
\item[$\ce{Au}$:]
Janus-Teilchen in Tensid-Lsg. ist thermophil $\Leftrightarrow S_{\mathrm{T}} < 0$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Video der experimentellen Realisierung}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=0.7\textwidth, height=150pt,
  addresource=Abbildungen/thermophoresis2.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/thermophoresis2.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}
{
Bewegung eines $\SI{1}{\micro\meter}$ $\ce{Au-Si}$ Janus-Teilchen mit $\SI{40}{\milli\watt}$-Laser \cite{expThermophoresis}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Elektrophorese}
\begin{frame}{Das bimetallische Stäbchen}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
Abmessungen:
\begin{itemize}
\item
Durchmesser $d = \SI{370}{\nano\meter}$
\item
Länge $L = \SI{2}{\micro\meter}$
\end{itemize}
\item
Stäbchen besteht aus 2 Metallen:
\begin{itemize}
\item
$\ce{Pt(CNT) {-} Au}$
%\item
%$\ce{Pd-Au}$
\item
$\ce{Ni-Au}$
%\item
%$\ce{Pt-Rh}$
\item
$\ce{Ru-Au}$
\end{itemize}
\item
In $\ce{H_2O_2}$-Lösung:
\begin{itemize}
\item
Geschwindigkeit $v \ge \SI{7}{\micro\meter\per\second}$
\end{itemize}
\item
In $\ce{H_2O_2} / \ce{N_2H_4}$-Lösung:
\begin{itemize}
\item
Geschwindigkeit $v \le \SI{200}{\micro\meter\per\second}$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/electrophorese2}
\captionof{figure}{Schematische Darstellung \cite{soft-matter-review}}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Abbildungen/bimetall}
\captionof{figure}{Aufnahme mit einem Rasterelektronenmikroskop \cite{electrophoresis1}}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Bewegung bimetallischer Stäbchen}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=160pt, height=124pt,
  addresource=Abbildungen/nanomotors1.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/nanomotors1.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}{Bewegung bimetallischer Stäbchen in $\SI{1}{\percent}$er $\ce{H_2O_2}$-Lsg. \cite{trigger}}

\column{0.5\textwidth}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=160pt,height=124pt,
  addresource=Abbildungen/nanomotors3.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/nanomotors3.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}{Bewegung bimetallischer Stäbchen in $\SI{3}{\percent}$er $\ce{H_2O_2}$-Lsg.  \cite{trigger}}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Elektrophoretische Erklärung}
\begin{block}{Asymmetrische Redoxreaktion}
\begin{align}
\text{Anode ($\ce{Pt)}$:} \quad & \ce{H_2O_2 (aq) -> O_2(g) + 2H^+ (aq) + 2e^-} \\
\text{Kathode ($\ce{Au}$):} \quad & \ce{H_2O_2 (aq) + 2 H^+ (aq) + 2e^- -> 2H_2O (l)} \\
& \ce{O_2 (g) + 4H^+ (aq) + 4e^- -> 2H_2O (l)} \\
\text{Gesamtreaktion:} \quad & \ce{2H_2O_2 (aq) -> O_2 (g) + 2 H_2O (l)}
\end{align}
\end{block}

\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{Abbildungen/electrophoresis}
\captionof{figure}{$\ce{Pt-Au}$-Stäbchen als Katalysator \cite{electrophoresis1}}

\column{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item
$\ce{e^-}$ wandern innerhalb von $\ce{Pt \text{ nach } Au}$
\item
$\ce{H^+}$ wandern aufgrund von Potentialdifferenz an der elektrischen Doppelschicht von $\ce{Pt \text{ nach } Au}$
\item
elektroosmotischer Fluss bewegt sich von $\ce{Pt \text{ nach } Au}$
\item
Stäbchen bewegt sich nach $\ce{Pt}$ (\alert{Anode})
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Exp. Bestätigung der elektrophoretischen Erklärung}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
%\begin{block}{}
%\begin{itemize}
%\item
%bimetallische Stäbchen werden auf capillary microslide platziert
%\item
%Aufnahme über optisches Mikroskop und Kamera
%\end{itemize}
%\end{block}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
Standardelektrodenpot.:
\begin{itemize}
\item
Bestreben zur Auf-/ Abgabe von Elektronen in Redoxreaktionen
\item
kann \alert{nicht} verwendet werden
\end{itemize}
\item
Anode (Bewegungsrichtung) hat kleineres \textit{mixed potential}
\item
\textit{mixed potential:} 
\begin{itemize}
\item
Elektrodenpotential, bei dem die Reaktionsrate für Anoden- und Kathoden\-reaktion gleich sind
\item
Strom $I = 0$ 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\vspace*{5mm}
\column{0.6\textwidth}
\begin{table}
\small
\begin{tabular}{r | c | c | c}
\toprule
Bimetall & $v / \si{\micro\meter\per\second}$ & Exp. & Theo. \\\toprule
$\ce{Ni-Au}$ & $\num{4.7 \pm 1.1}$ & $\ce{Ni}$ & $\ce{Ni}$ \\
%$\ce{Pt-Rh}$ & $\num{17.0 \pm 3.0}$ & $\ce{Rh}$ & $\ce{Rh}$ \\
%$\ce{Pd-Au}$ & $\num{20.0 \pm 3.8}$ & $\ce{Pd}$ & $\ce{Pd}$ \\
$\ce{Pt-Au}$ & $\num{23.8 \pm 2.9}$ & $\ce{Pt}$ & $\ce{Pt}$ \\
$\alert{\ce{Ru-Au}}$ & $\alert{\num{24.0 \pm 2.0}}$ & $\alert{\ce{Au}}$ & $\alert{\ce{Au}}$ \\
%$\ce{Ru-Pt}$ & $\num{30.2 \pm 4.0}$ & $\ce{Pt}$ & $\ce{Pt}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tabular}{c | c}\toprule
Metall & $U_{\text{mixed Pot.}}/ \si{\milli\volt} \text{ vs. } \ce{Ag {/} AgCl}$ \\\midrule
$\ce{Pt}$ & $\num{250 \pm 13}$ \\
$\ce{Ni}$ & $\num{258 \pm 9}$ \\
%$\ce{Pd}$ & $\num{263 \pm 9}$ \\
$\ce{Au}$ & $\num{280 \pm 6}$ \\
$\ce{Ru}$ & $\num{390 \pm 27}$\\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Bimetalle in $\SI{5}{\percent} \text{wt } \ce{H_2O_2}$ Lsg. \cite{electrophoresis1}}
\end{table}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\centering
\includegraphics[height=0.9\textheight]{Abbildungen/end}
\end{frame}

\mode <all>